過河拆橋式售樓手法

有媒體日前報導，元朗屋苑「譽 88」數年前開售時的主打賣點「酒店式免費轎車接送服務」，在入伙四年後便告取消，業主批評新鴻基地產違反承諾。但有人亦指出，發展商並非開善堂，服務不會永續，尤其是在宣傳刊物中並沒有註明服務提供的年期。

對於這件事，我認為這其實是一個 perception（觀感）的問題，它製造的 perception 是一直都會有，而不是只在落成初期有。而它利用這個 perception 來賣樓。所以我並不認為新鴻基地產正確；正確來說，我認為它的銷售策略很狡猾、很不要得、不能苟同。

他們的整個操作手法，就是以低價投得偏遠土地，再以交通配套淡化偏遠之實來高價售樓，但過後卻取消配套。這叫過河拆橋。

其他人亦有認同我的這個意見，不過亦認為業主最初相信新鴻基，也是蠢。

雖然這樣說可能有失厚道，但我認同這想法。尤其面對最近馬灣的爭議，我也有同感。（假如你不知道背景，略作補充：馬灣珀麗灣的業主又是相信新鴻基在賣樓時所說的交通配套，結果新鴻基現在提出中止某些交通服務，惹來屋苑居民抗爭。）我說我自己就不會相信新鴻基，但奈何知道好多人會陷入這個「迷暈陣」。買而不思則罔，信地產商都是好人，就如同信警察都是好人一樣不合常理。差別只是地產商不會有玻璃心。

然而亦有人提出異議，指馬灣的問題不太一樣。譽 88 不像馬灣與世隔絕，所以馬灣的交通配套真的不能削減，發展商有責任維持。

對此，我反而有一種相反的想法。正因馬灣與世隔絕，那就變成更倚賴新鴻基，風險更大，所以我更不會選擇在馬灣居住。

只是我也感慨，你不相信發展商又如何？你最終還是必須買發展商的樓，你又沒有能力自行去興建。只是有機會的話，我儘可能不會連交通也要倚靠他們就是了。我更不會倚靠那些宣傳物資，裡面很多都是半假半真、很多都是「想像」、很多都是誤導性質。在作出決定時，你就儘量把它們束之高閣吧，說白一點，它的目的就不過是用來影響你的理性思維。馬灣和譽 88 的居民已經親身示範，並且承受慘痛教訓。當中唯一的積極意義，是讓其他香港準買家終於能夠如夢初醒。只是，他們到底是否真會夢醒呢？